習總最致命的弱點

中南海浮沉：習總最致命的弱點（林和立） - 林和立

中美冷戰中方節節挫敗，習近平要負最大責任。當然，習總的擦鞋友會為他開脫說，老美無論經濟、科技與軍事都佔優，中美惡鬥是場不對稱的戰役，在習總英明領導下中國不久便會翻盤。問題是習總為了保持中共「永久執政黨」和他自己「終身核心」的地位，不但錯判形勢，最致命的是犯了錯不敢認不敢改，導致黨國漸臻萬劫不復的困境。

第一，習總上台後把精力集中在鼓吹狹義的民族主義以支撐中共殘餘無幾的合法性。這位毛澤東信徒以為拋出一個「民族偉大復興的中國夢」國人便會沉醉於冒升為「世界一哥」的幻覺。習總與他的「習家軍」門徒特別鍾情炮製「集體迷幻藥式」的口號，例如以一帶一路締造「人類命運共同體」、「中國製造2025超德趕美」等。結果是為中國威脅論一次又一次提供佐證，連雄霸天下多年的老美亦感受到中共要變天的威脅！

第二，習總一方面放棄了鄧小平「韜光養晦、決不當頭」的教誨，另方面運用完全違背法治與普世價值的手段在全球投放硬、軟實力，目的是取代美國的霸主地位。香港前高官何志平被指替解放軍企業上海華信在非洲大肆賄賂高官便是一例。但最令美國兩黨與知識界忍無可忍的是註冊在美的中國公司與部份留美科研人員巧取豪奪地盜取該國的核心科技。而負責「大外宣」的幹部則以捐獻形式與美國大學與智庫打好關係。同時，北京竟派安全部人馬在美國、澳洲與新西蘭等地恫嚇批評「中國模式」的大學教授，近年更試圖在美國綁架幾位號稱「危害大陸國家安全」的「叛徒」。

第三，習總既不肯認輸亦「輸不起」。特朗普掌握了習的痛腳，毫不客氣地把習大大耍完又耍。習總因為自2012年執政以來獨攬大權，逼迫黨內如團派等幹部靠邊站，但他提攜的眾多來自福建、浙江與陝西的舊部卻毫無建樹。自貿易戰在今年春天拉開帷幕後，習便不斷被黨內不同派系，當然包括靠近鄧小平的家族與大老的責難。而正因習已黔驢技窮，在無力自辯下乾脆連四中全會也不開，避免受到指摘。

習總為了維持黨內地位，在阿根廷與特朗普品嚐牛排餐時被迫不惜一切代價換取中美在90天內達成協議。為了討好老美，習總不斷「放水」，包括額外購買高達1.2萬億美元的美國農、工與能源產品。習亦同意大幅度降低美國進口汽車的關稅。中方並沒有即時公佈這些被抨擊為「喪權辱國」的妥協；而且很可能有其他讓步有待公佈。大陸不少官員與知識分子是從美國媒體才知道習總既軟弱又怯懦的表演。在狡猾多端的特朗普眼裏習總已淪為肉隨砧板上。90天談判的死線剛好是明年春天兩會開幕之前幾天，假如習總與華盛頓達不成協議，這位21世紀毛澤東如何面對好幾千名人大代表與政協委員？

第四，習總處理國際危機的能力弱得出奇。大陸黨政軍近20年重點栽培的華為公司的太子女孟晚舟在12月1日，即中美在阿根廷高𥧌會同一天在溫哥華被捕，加拿大司法機關宣佈的理由是華盛頓很可能申請引渡孟到美國就華為售賣科技產品給伊朗與涉嫌金融欺詐等問題受審。

超級民族主義卻不敢硬碰老美

習總缺乏當機立斷的最低要求。外交部等到12月8號才傳召加拿大駐北京大使提出抗議；而再過一天外交部才向美國駐華大使「嚴正交涉」。習總明知道美國白宮一直操控華為事件，但為了不影響貿易談判，北京對美國軟弱到不敢採取任何報復行動。同時為了平息國內憤青的情緒，中方以危害國家安全為由拘留了兩位加拿大公民。習總在全國以至全世界面前顯示了低劣的外交手腕。第一，這超級民族主義者不敢硬碰老美。第二，拿加拿大來出氣正中特朗普的下懷。以看似莫須有的罪名逮捕兩加國公民正好顯示北京不尊重法治與國際法，而美國的眾多盟友更加有理由響應「一哥」的號召抵制華為和其他與黨政軍有千絲萬縷關係的準國企！

林和立

下一則
下一則
放生689彰顯三權合作新時代 (劉細良)